\subsection{Histograma clásico}

\subsubsection{Motivación}

Tal como el gráfico que le da su nombre, este estimador recolecta en una estructura la cantidad de
tuplas que se corresponden con un cierto rango del valor de la columna. A cada uno de los rangos lo
llamaremos \textit{bin}, por su nombre en los gráficos en inglés. Los rangos correspondientes a cada
bin son todos iguales. Y esa diferencia depende de cuál sea la distancia entre el valor máximo y el
mínimo en la columna analizada y cuántos bins haya pedido el usuario por parámetro.

\subsubsection{Ejemplo concreto}
En \cite{piatetsky1984} se usa un ejemplo sobre una tabla de 100 tuplas de empleados de una empresa.
Sobre esta tabla se produce el histograma siguiente:
%\begin{center}
%  \begin{verbatim}
%AGE = 
%[10, 17, 18, 19, 19, 19, 20, 20, 20, 20, 21, 21, 21, 21, 21, 21, 21, 22, 22, 22,
%  1              5                   10                  15                  20
% 22, 22, 22, 22, 22, 22, 22, 23, 23, 23, 23, 23, 23, 24, 24, 24, 24, 24, 24, 24,
%                 25                  30                  35                  40
% 25, 25, 25, 25, 25, 25, 25, 26, 26, 26, 26, 26, 26, 26, 27, 27, 27, 27, 27, 27,
%                 45                  50                  55                  60
% 27, 27, 27, 27, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28, 28,
%                 65                  70                  75                  80
% 28, 28, 29, 29, 29, 30, 31, 31, 33, 33, 34, 36, 37, 38, 39, 39, 42, 47, 58, 60]
%                 85                  90                  95                  100
%  \end{verbatim}
%\end{center}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/piatetsky-clasico.png}
    \caption{Histograma clásico presente en \cite{piatetsky1984}}
  \end{center}
\end{figure}

El gráfico divide a las edades en rangos de 5 años y se obtendría que la mayoría de las personas
tienen entre 20 y 30 años concentrando el 80\% de las personas. Este dato puede intepretarse del
gráfico dado que entre 20 y 25 años están concentradas el 40\% de las personas\footnote{Recordar que
  hay 100 tuplas, cada una representando a una persona}, al igual que en el rango entre 25 y 30
años.


\subsubsection{Construcción y estructura}

Para saber de qué tamaño debe ser cada bin se busca el máximo y el mínimo valor en la columna
elegida. Se calcula esa distancia y se divide por el número de bins deseado para conseguir el rango
a estimar.

Como estructuras para albergar los datos se utilizan una lista de python con todos los valores de
comienzo del rango (donde este valor está incluído y excluído el comienzo del siguiente), es decir,
($min$ = mínimo valor de la columna) $[min, min + d, min + d * 2,..]$, ordenados. Así la búsqueda
del bin correspondiente a un cierto valor será logarítmica. Y luego se utiliza un diccionario con
ese número inicial del rango como clave y la cantidad de tuplas como valor.

Para llenar esta estructura se hace una consulta a la base por cada bin, pidiendo la cantidad de
tuplas que responden a ese rango.

\subsubsection{Pseudocódigo}

\begin{lstlisting}
  maxValue = db.max(this.column)
  minValue = db.min(this.column)
  tupleCount = db.count(this.column)

  step = ((maxValue - minValue) / binCount).ceiling
  this.keys = []
  this.bins = {}

  for i in (0.. binCount):
    bin = minValue + i * step
    nextBin = bin + step
    this.bins = db.count(this.column).where(bin <= column < nextBin)
    this.keys.add(bin)
  end
\end{lstlisting}

\subsubsection{Consultas}

La estimación por igualdad consiste en la búsqueda logarítmica de la clave en el array y luego el
acceso a esa clave del diccionario.

La estimación por mayor se realiza buscando cuál es el primer bin correspondiente y acumulando los
siguientes levantando cada uno del diccionario.

